\section{Dados e Análise de Resultados}

\subsection{Caudal e Calibração}
Realizaram-se, no total, 7 medições para o cálculo do caudal.
Obteve-se o resultado
\begin{equation}
C=(0.56 \pm 0.02)~mL/s
\end{equation}
\par
Relativamente à calibração do dinamómetro utilizaram-se massas na gama de 
$(0-181.89)g$. Começou-se por testar uma reta de calibração com 
ordenada na origem ($O.O.$) não nula, mas como tal implicaria um valor de 
$O.O.$ muito pequeno comparado com o erro (e o mesmo incluía o valor $'0'$)
considerou-se uma reta que passasse pela origem de equação
\begin{equation}
M_{calib} =(1.133 \pm 0.026)~U~(SI)
\end{equation}
onde U representa a tensão aos terminais do dinamómetro. A partir desta 
equação foi possível obter os dados presentes no gráfico da fig. \ref{retacalib}.

\par
Para fim de calibração dos gráficos $\Delta P(\Delta d)$ obtidos no computador, mediu-se
a pressão atmosférica simultaneamente com um barómetro e com o software. Obteve-se no computador
um valor de $\Delta P=0~hPa$ e num barómetro $P_{atm}=768 \pm 0.25~mmHg$ para a pressão atmosférica.
Através do manual do fabricante \cite{manual_exp} concluí-se que a pressão real dada pelo programa é 
$P=\Delta P+P_{atm}$.
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.6\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
 \input ./graf/calibracao
 \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
 \caption{Gráfico de calibração do dinamómetro}
 \label{retacalib}
\end{figure} 
\par
Para obtenção de volumes $V$ fez-se primeiro $\Delta V=A \Delta d$ e depois 
mediu-se num motor auxiliar o volume correspondente à posição mínima ($V_{min}(193\pm 14)~cm^3$)e máxima 
($V_{max}=(339\pm 14)~cm^3$) num motor auxiliar. Com esses valores (e ainda $T_{inicial}=20ºC$) podemos estimar o no de moles presentes 
no motor como $0.011\pm 6~mol$. Para calibrar os Volumes fez-se $V=\Delta V +V_{min}$ e confirmou-se
a calibração confirmando que os resultados eram coerentes em $V=V_{max}$. Note-se que estes resultados
implicam um fator de compressão de $1.7\pm 0.19$.

\subsection{Bomba de Calor}
Os dados recolhidos após estabilização da temperatura da resistência a 
aproximadamente $5^oC$ de diferença da temperatura de saída da água, 
estão apresentados na tab. \ref{bomba_calor1}. Cada linha corresponde
a um ensaio diferente. Na fig. \ref{OMGOMGOMG} apresentam-se fotos dos diagramas
$\Delta P(\Delta d)$ obtidos para esta parte da experiência. 
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{%
  \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
    \includegraphics{imagememfalta1.jpg}
    \includegraphics{imagememfalta2.jpg}
   \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Exemplos de Diagramas $\Delta P(\Delta d)$ obtidos para a primeira parte da experiência}
    \label{OMGOMGOMG}
\end{figure}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{}
  \resizebox{\columnwidth}{!}{%
  \begin{tabular}{c|c|c|c|c}
    \toprule
    \hline
    $U~(V)$     &  $I~(A)$ & $T_s~(^oC)$  & $T_e~(^oC) $&$T_{FF}~(^oC)$\\\hline  
                                                                           
   $3.739 \pm 0.001$ &  $ 3.71\pm 0.01$ & $20.0 \pm 0.1$ & $25.6 \pm 0.1$ &$20.9 \pm 0.1$\\      
   $3.732 \pm 0.01$ &  $3.71 \pm 0.02$ & $20.8 \pm 0.1$ & $26.2 \pm 3$ &$21.9 \pm 0.1$\\\hline

    \bottomrule
      \end{tabular}   
   \unskip
}
  \label{bomba_calor1}
\end{table} 

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{}
  \resizebox{0.6\columnwidth}{!}{%
  \begin{tabular}{c|c|c}
    \toprule
    \hline
    $P_{FF}~(W)$     &  $P_{FQ}~(W)$ & $P_{W}~(mW)$  \\\hline  
                                                                           
   $13.87 \pm 0.04$ &  $ 13.1\pm 0.6$ & $355 \pm 3$  \\      
   $3.732 \pm 0.01$ &  $12.6 \pm 0.6$ & $344 \pm 3$ \\\hline

    \bottomrule
      \end{tabular}   
   \unskip
}
  \label{potencias}
\end{table} 
Para temperatura da fonte quente, considerou-se a média entre a 
temperatura de entrada e saída da água, sendo, portanto, $T_{FQ}$ igual a
$(22.8\pm0.05)^oC$ para o primeiro ensaio e $(23.5\pm0.05)^oC$, para o segundo.
\par
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{}
  \resizebox{\columnwidth}{!}{%
  \begin{tabular}{c|c|c|c|c}
    \toprule
    \hline
    $COP$ & $COP'$ & $\% (COP/COP_C)$  & $\%(COP'/COP_C)$ & $\alpha$ \\\hline  
                                                                           
   $37 \pm 3$ &  $ 40.0\pm 1$ & $23.6\pm 0.1$ & $25.7 \pm 0.1$ &$ 12.4\pm 0.1$ \\      
   $37\pm 3$ &  $41 \pm 1$ & $19.8\pm 0.2$ & $22.2 \pm 0.3$ &$15.3 \pm 0.1$ \\\hline

    \bottomrule
      \end{tabular}   
   \unskip
}
  \label{tab_COPs}
\end{table}
Considerando cada ensaio, calcularam-se as potência de refrigeração 
$P_{FF}$, potência fornecida à fonte quente $P_{FQ}$ e a potência dada
pelo trabalho do fluído sobre o êmbolo por período $P_W$, 
dadas pelas eqs. \ref{p_ff}, \ref{p_fq} e \ref{p_w}, respetivamente,
apresentando-se os resultados obtidos na tab. \ref{potencias}. 
De forma a estimar o erro da área dada pelo software (fig. \ref{OMGOMGOMG} à direita)para $\oint Pds$, 
verificou-se a variação da mesma, considerando as áreas
dadas para a escolha de dois pontos finais diferentes consecutivos.

%% AHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHH
%% mas não seria melhor fazer uma cena do genero considerar a menor divisão como erro
%% e propagar essa cena??
\par
A partir da tab. \ref{potencias}, calculou-se $COP$ e 
$COP'$, dados pela eq. \ref{epsilon}. Também foram calculadas as percentagens de ambas em relação à eficiência ideal de 
para um recuperador perfeito (correspondente à eficiência reversível de Carnot), $COP_C$. Os resultados estão na a tab. \ref{tab_COPs}.
\par 
Na quinta e sexta colunas da tabela, apresenta-se o cálculo de $\alpha$ considerando $COP$ e $COP'$, respetivamente.
\par
Como previsto, no laboratório $\alpha >>1$, o que significa
que o ciclo tem mais perdas do que um ciclo de Stirling
com regenerador, o que é expectável devido ao atrito interno
da própria montagem.
As potências de perdas foram $442mW$ e $895mW$, respetivamente para o primeiro ensaio e para o segundo.
\addtolength{\hoffset}{-50pt}

\end{multicols}
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.8\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
 \input ./graf/P_V
 \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
 \caption{Diagramas $\Delta P(\Delta d)$ obtidos através do software Cassy. Da esquerda para a direita casos $1-4$}
 \label{diagramasPV}
\end{figure}
\begin{multicols}{2}




\subsection{Máquina Térmica}
De cada um dos ensaios resultou um dos diagramas PV presentes
na fig. \ref{diagramasPV}, as temperaturas $T_e$, $T_s$ 
e $T_{FQ}$, $U$ medida aos terminais da resistência, $I$ 
que passava pela mesma e ainda $F$ presentes no gráfico da fig. \ref{retacalib} e na tab. \ref{valoresmedidos}. 
 \par
 \begin{table}[H]
  \centering
  \caption{}
  \resizebox{\columnwidth}{!}{%
  \begin{tabular}{c|c|c|c|c|c}
    \toprule
    \hline
   \# & $U~(V)$       & $I~(A)$         & $T_s~(^oC)$   & $T_e~(^oC)$   &$T_{FQ}~(^oC)$\\\hline
   1&$13.40\pm 0.010$ & $12.4 \pm 0.05$ & $40.6\pm 0.1$ & $22.1\pm 0.1$ &$358 \pm 1$\\  
   2&$13.38\pm 0.010$ & $12.7 \pm 0.03$ & $42.1\pm 0.1$ & $23.2\pm 0.1$ &$384 \pm 1$\\
   3&$15.02\pm 0.010$ & $14.21\pm 0.10$ & $43.7\pm 0.2$ & $23.7\pm 0.1$ &$453 \pm 3$\\    
   4&$15.05\pm 0.010$ & $14.3 \pm 0.05$ & $45.7\pm 0.1$ & $25.1\pm 0.1$ &$465 \pm 1$\\\hline

    \bottomrule
      \end{tabular}   
   \unskip
}
  \label{valoresmedidos}
\end{table}
\par
Ainda se obteve um gráfico (fig. \ref{muchgrafico}) comparativo de um dos ciclos $P(V)$ com os gráficos teóricos 
(após calibração dos gráficos $P(d)$) para as fontes às temperaturas e volumes medidos.
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.9\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
 \input ./graf/P_V_feio
 \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
 \caption{Gráfico teórico vs experimental}
 \label{muchgrafico}
\end{figure} 
\par
Com dados presentes na tab. \ref{dadosmaquina} calcularam-se as potências presentes na tab. \ref{potencias}.
\par
Através de uma análise rápida dos valores das potências calculados obtemos potencias dissipadas
totais de $123\pm 4~W$ para os casos 1 e 2 e de $165\pm 4~W$ para os casos 3 e 4. Verificou-se
quase a mesma situação no caso em que se efetuaram as medições com o travão ($124\pm 4~W$ nos 
casos 1 e 2 e $166\pm 5~W$ em 3 e 4). 
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Dados retirados dos gráficos PV e em função do tempo}
  \resizebox{0.5\columnwidth}{!}{%
  \begin{tabular}{c|c|c}
    \toprule
    \hline
   \# &$T~(s)$ & $\oint Pds~(hPa~cm)$\\\hline
    1 &$276\pm 1$& $978 \pm 30$    \\
    2 &$288\pm 1$& $1135\pm 37$    \\ 
    3 &$289\pm 1$& $1306\pm 30$    \\       
    4 &$299\pm 1$& $1331\pm 39$    \\\hline
    \bottomrule
      \end{tabular}   
   \unskip
   }
  \label{dadosmaquina}
\end{table}
\par
Para averiguar qual a potência dissipada no ato de medição
com o travão ter-se-ia de utilizar métodos mais precisos de medição. Como era esperado o rendimento medido
com o travão é menor que o calculado através dos diagramas PV.


\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Potências calculadas na experiência}
  \resizebox{\columnwidth}{!}{%
  \begin{tabular}{c|c|c|c|c}
    \toprule
    \hline
\# & $P_{W\acute{a}rea}~(W)$  & $P_{Wtrav\tilde{a}o}~(W)$ & $P_{FQ}~(W)$   & $P_{FF}~(W)$  \\\hline
1  & $1.002\pm 0.034$ & $0.173\pm 0.014$  & $166.2\pm 0.8$ & $43.1\pm 2.0$ \\  
2  & $1.114\pm 0.040$ & $0.307\pm 0.022$  & $170.1\pm 0.5$ & $44.1\pm 2.0$ \\
3  & $1.278\pm 0.034$ & $0.510\pm 0.04$   & $213.4\pm 1.6$ & $46.6\pm 2.4$ \\    
4  & $1.259\pm 0.041$ & $0.543\pm 0.04$   & $215.2\pm 0.9$ & $48.0\pm 2.2$ \\\hline

    \bottomrule
      \end{tabular}   
   \unskip
}
  \label{potencias}
\end{table} 
\par
Relativamente à tabela \ref{tab_etas} apenas há a referir que os valores encontrados
para $\alpha$ são maiores dos encontrados na bomba de calor. Uma razão possível
é a potência extra dissipada para o exterior por parte da $FQ$ (a resistência).
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{}
  \resizebox{\columnwidth}{!}{%
  \begin{tabular}{c|c|c|c|c|c}
    \toprule
    \hline
\#&$\eta~(\%)$& $\eta'~(\%)$ & $\%(\eta/\eta_{carnot})$  & $\%(\eta'/\eta_{Carnot})$ & $\alpha$ \\\hline  
1 &$0.603\pm 0.024$ &  $0.104\pm 0.009$ & $1.17\pm 0.05$ & $0.201 \pm 0.017$ &$25.2\pm 2.5$ \\  
2 &$0.655\pm 0.026$ &  $0.180\pm 0.013$ & $1.22\pm 0.05$ & $0.347 \pm 0.025$ &$23.2\pm 2.3$ \\  
3 &$0.599\pm 0.020$ &  $0.239\pm 0.019$ & $1.04\pm 0.04$ & $0.414 \pm 0.033$ &$25.4\pm 2.4$ \\ 
4 &$0.585\pm 0.022$ &  $0.252\pm 0.019$ & $1.00\pm 0.04$ & $0.434 \pm 0.033$ &$26.0\pm 2.5$ \\\hline

    \bottomrule
      \end{tabular}   
   \unskip
}
  \label{tab_etas}
\end{table}


